%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection[Services]{Services réseau et ports}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{Retour sur la pile IP}
  \includegraphics[width=.6\textwidth]{figures/output/tcp_ip}

  \bigskip
  Passage aux couches supérieures des protocoles (hors ICMP)
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{109.3}{Services et ports}
  \titre{Service}
  Programme côté serveur dans une relation client/serveur\\
  Attaché à un couple port/protocole

  \bigskip
  \titre{La référence : \fichier{/etc/services}}
  Liste \textbf{informative} des services communs

  \bigskip
  \titre{Ports}
  \begin{itemize}
  \item désigné par un numéro entre 0 et 65535
  \item attaché à un protocole : 43/TCP $\neq$ 43/UDP
  \item les ports 1 à 1023 sont réservés à root
  \item normalisés par l'IANA\\
    \url{http://www.iana.org/assignments/port-numbers}
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{109.3}{netstat : diagnostic des connexions et services}
  \begin{itemize}
   \item Modes de fonctionnement
     \begin{itemize}
     \item interfaces \opt{-\,-interfaces | -i}
     \item routes \opt{--route | -r}
     \item \textbf{connexions établies} (ip ou sockets unix) \opt{-\,-ip | -\,-unix}
     \item \textbf{services à l'écoute} \opt{-\,-ip -l}
     \item statistiques (\opt{-s})
     \item groupes multicast (\opt{-g})
     \item masquerading (\opt{-M})
     \end{itemize}
\bigskip
   \item Options globales (ou presque)
     \begin{description}
     \item[-p] programme + PID (root seulement)
     \item[-c] en continu (toutes les secondes)
     \item[-n] numérique (port ou adresse)
     \item[-e] (extra) compléments (User, Inode)
     \end{description}
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{109.3}{Focus : les états TCP}
\bigskip
  \begin{itemize}
   \item Établissement de connexion
     \begin{description}
     \item[LISTEN] état normal d'attente
     \item[SYN-SENT]
     \item[SYN-RECEIVED] 
     \end{description}
\bigskip
   \item Connexion établie
     \begin{description}
     \item[ESTABLISHED] état normal de connexion
     \end{description}
\bigskip
   \item Fin de connexion
     \begin{description}
     \item[FIN-WAIT-1]
     \item[FIN-WAIT-2]
     \item[CLOSE-WAIT]
     \item[LAST-ACK]
     \item[TIME-WAIT] maxi. 4 minutes
     \item[CLOSED]        
     \end{description}
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{110.2}{inetd : le super-démon}
  \titre{Mode d'exécution d'un service}
  \begin{itemize}
  \item démon : lancé indépendamment (\dir{/etc/init.d/})
  \item \code{inetd} : lancé à la demande par le super-démon \alert{openbsd-inetd}
  \end{itemize}

  \bigskip
  \titre{Exemple : telnet}
  \begin{itemize}
  \item Installer \pkg{telnet} et \pkg{telnetd}
  \item \shellify{netstat -a -tu -ep} avec et sans connexion \cmd{telnet}
  \item configuration dans \file{/etc/inetd.conf} 
  \item Désinstaller telnetd !
  \end{itemize}

  \bigskip
  \titre{Compléments et variantes}
  \shellify{xinetd} remplace fréquemment \shellify{inetd}.
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{110.2}{tcpwrapper}
  \titre{Deux modes de fonctionnement}
  \begin{itemize}
  \item démon \cmd{tcpd}, invoqué par \cmd{inetd}
  \item bibliothèque \file{libwrap} liée à certains serveurs (ex. sshd)
  \end{itemize}

  \bigskip
  \titre{Son rôle : sécurisation}
  \begin{itemize}
  \item Contrôle des autorisations
  \item Configuration :
    \begin{itemize}
    \item \file{/etc/hosts.allow}
    \item \file{/etc/hosts.deny} in.telnetd:ALL
    \end{itemize}
  \end{itemize}

  \bigskip
  \titre{Pour aller plus loin}
  \begin{itemize}
  \item \cmd{tcpdmatch} et \cmd{tcpdchk} : tests et débogage des règles
  \item \shellify{man hosts\_access} et \shell{man tcpd}
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{110.2}{xinetd : l'alternative}
  \begin{itemize}
  \item Principes
    \begin{itemize}
    \item plus générique et plus complet : un fichier par service
    \item par défaut sous RedHat
\bigskip
    \end{itemize}
  \item Configuration
    \begin{itemize}
    \item \file{/etc/xinetd.conf} : configuration globale
    \item \dir{/etc/xinetd.d} : un fichier par service (cf \file{/etc/services})
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Principales règles
    \begin{description}
    \item[instances] nombre maximal d'instances simultanées
    \item[log\_type] syslog, fichier, etc.
    \item[cps] nombre maximal de connexions par seconde
    \item[user] propriétaire du processus
    \item[only\_from] restriction d'accès
    \item[access\_times] restrictions temporelles
    \end{description}
  \end{itemize}
\end{frame}
